% D'après altitude_defs.svg
% Adaptation des coordonnées: inkscape_tex_postprocess.py
\begin{pspicture}(12,8)
  \pnode(5.937,2.6){node0}
  \pnode(9.605,6.924){node1}
  \pnode(9.835,3.016){node2}
  \pnode(9.891,1.68){node3}
  \pnode(10.359,3.15){node4}
  \pnode(10.489,1.695){node5}
  \pnode(12.0,7.2){node6}
  \pnode(10.674,3.189){node7}

  {
    % Surface terrestre
    \pscustom[fillstyle=solid,fillcolor=YellowOrange]
    {
      \newpath
      \moveto(node6)
      \lineto(12,0)
      \lineto(0,0)
      \lineto(0,0.8)
      \curveto(0.2,0.9)(0.345,0.79)(0.494,0.786)
      \curveto(0.724,0.78)(0.927,0.705)(1.149,0.756)
      \curveto(1.356,0.803)(1.457,0.945)(1.663,0.937)
      \curveto(1.975,0.926)(2.291,0.915)(2.59,0.857)
      \curveto(2.8,0.816)(3.037,0.838)(3.238,0.901)
      \curveto(3.375,0.944)(3.489,0.964)(3.638,1.007)
      \curveto(3.792,1.053)(3.918,1.156)(4.062,1.23)
      \curveto(4.241,1.321)(4.387,1.379)(4.536,1.431)
      \curveto(4.707,1.492)(4.869,1.613)(5.03,1.713)
      \curveto(5.227,1.837)(5.428,1.963)(5.614,2.107)
      \curveto(5.763,2.222)(5.863,2.414)(node0)
      \curveto(5.993,2.74)(6.021,2.88)(6.118,2.983)
      \curveto(6.243,3.116)(6.275,3.272)(6.4,3.374)
      \curveto(6.484,3.441)(6.618,3.44)(6.753,3.498)
      \curveto(6.983,3.595)(6.878,3.904)(6.984,4.08)
      \curveto(7.099,4.272)(7.213,4.509)(7.439,4.596)
      \curveto(7.541,4.636)(7.691,4.697)(7.761,4.828)
      \curveto(7.839,4.974)(7.903,5.114)(8.014,5.232)
      \curveto(8.133,5.359)(8.285,5.401)(8.386,5.534)
      \curveto(8.477,5.652)(8.549,5.935)(8.592,6.099)
      \curveto(8.634,6.262)(8.83,6.562)(9.02,6.574)
      \curveto(9.239,6.587)(9.543,6.801)(node1)
      \curveto(9.657,7.027)(9.674,6.948)(9.887,7.055)
      \curveto(9.979,7.101)(9.968,7.184)(10.049,7.217)
      \curveto(10.152,7.259)(10.311,7.216)(10.422,7.14)
      \curveto(10.626,7)(10.678,7.036)(10.908,7.041)
      \curveto(11.06,7.044)(11.296,7.18)(11.381,7.222)
      \curveto(11.567,7.314)(11.779,7.353)(node6)
    }
  }

  {
    % Mer
    \pscustom[fillstyle=solid,fillcolor=ProcessBlue]
    {
      \newpath
      \moveto(node0)
      \curveto(5.865,2.599)(5.722,2.534)(5.64,2.503)
      \curveto(5.546,2.461)(5.442,2.469)(5.342,2.419)
      \curveto(5.266,2.381)(5.188,2.374)(5.091,2.379)
      \curveto(4.967,2.384)(4.852,2.393)(4.747,2.44)
      \curveto(4.611,2.501)(4.438,2.509)(4.284,2.54)
      \curveto(4.163,2.564)(4.106,2.611)(3.987,2.621)
      \curveto(3.857,2.631)(3.813,2.541)(3.709,2.51)
      \curveto(3.588,2.473)(3.49,2.381)(3.358,2.372)
      \curveto(3.028,2.347)(2.694,2.372)(2.362,2.369)
      \curveto(2.241,2.368)(2.167,2.485)(2.066,2.53)
      \curveto(1.945,2.584)(1.788,2.537)(1.648,2.55)
      \curveto(1.545,2.56)(1.486,2.493)(1.401,2.459)
      \curveto(1.294,2.417)(1.199,2.349)(1.109,2.328)
      \curveto(1.021,2.308)(0.921,2.322)(0.837,2.338)
      \curveto(0.748,2.355)(0.668,2.423)(0.575,2.53)
      \curveto(0.496,2.62)(0.406,2.618)(0.277,2.606)
      \curveto(0.153,2.593)(0.107,2.576)(0,2.5)
      \lineto(0,0.8)
      \curveto(0.2,0.9)(0.345,0.79)(0.494,0.786)
      \curveto(0.724,0.78)(0.927,0.705)(1.149,0.756)
      \curveto(1.356,0.803)(1.457,0.945)(1.663,0.937)
      \curveto(1.975,0.926)(2.291,0.915)(2.59,0.857)
      \curveto(2.8,0.816)(3.037,0.838)(3.238,0.901)
      \curveto(3.375,0.944)(3.489,0.964)(3.638,1.007)
      \curveto(3.792,1.053)(3.918,1.156)(4.062,1.23)
      \curveto(4.241,1.321)(4.387,1.379)(4.536,1.431)
      \curveto(4.707,1.492)(4.869,1.613)(5.03,1.713)
      \curveto(5.227,1.837)(5.428,1.963)(5.614,2.107)
      \curveto(5.763,2.222)(5.863,2.414)(node0)
    }
  }

  % Marquage des angles
  \pstRightAngle[RightAngleSize=.2]{node5}{node3}{node2}
  \pstRotation[RotAngle=90,PointSymbol=none,PointName=]{node4}{node7}[a]
  \pstRightAngle[RightAngleSize=.2]{node7}{node4}{a}

  {
    % Ellipsoide
    \pstextpath[l](1,5pt){
      \pscustom[linecolor=OliveGreen,linewidth=1pt]
      {
        \newpath
        \moveto(0,1.2)
        \curveto(1.3,1.4)(3.769,1.551)(6.769,1.613)
        \curveto(7.703,1.632)(8.747,1.661)(node3)
        \curveto(10.116,1.684)(10.257,1.692)(node5)
        \curveto(10.949,1.701)(11.51,1.7)(12,1.7)
      }
    }{Ellipso\"ide}
  }
  {
    % Geoide
    \pstextpath[l](1,5pt){
      \pscustom[linecolor=Bittersweet,linewidth=1pt]
      {
        \newpath
        \moveto(0,2.4)
        \curveto(1.706,2.435)(3.512,2.546)(5.22,2.478)
        \curveto(6.056,2.445)(7.786,2.628)(8.659,2.753)
        \curveto(9.093,2.815)(9.604,2.957)(node2)
        \curveto(9.98,3.052)(10.075,3.105)(node4)
        \curveto(10.475,3.168)(10.577,3.181)(node7)
        \curveto(11.05,3.223)(11.345,3.196)(12,3.2)
      }
    }{G\'eo\"ide}
  }

  {
    % Equipotentielle de pesanteur
    \psset{linecolor=Bittersweet,strokeopacity=0.4}
    \pscustom
    {
      \newpath
      \moveto(4.962,3.209)
      \curveto(5.767,3.164)(6.746,3.133)(7.556,3.28)
      \curveto(8.111,3.38)(8.631,3.477)(9.155,3.646)
      \curveto(10.425,4.055)(11.049,4.005)(11.985,4.035)
    }
    \pscustom
    {
      \newpath
      \moveto(5.203,3.769)
      \curveto(6.09,3.704)(7.299,3.749)(8.263,4.057)
      \curveto(9.123,4.333)(10.571,4.743)(11.997,4.703)
    }
    \pscustom
    {
      \newpath
      \moveto(5.426,4.471)
      \curveto(6.783,4.288)(8.38,4.617)(9.754,5.023)
      \curveto(10.557,5.261)(11.174,5.31)(12.005,5.302)
    }
    \pscustom
    {
      \newpath
      \moveto(5.577,5.092)
      \curveto(6.552,5.013)(7.475,5.091)(8.522,5.304)
      \curveto(9.384,5.481)(10.332,5.8)(11.121,5.855)
      \curveto(11.445,5.878)(11.672,5.874)(11.996,5.874)
    }
    \pscustom
    {
      \newpath
      \moveto(5.733,5.705)
      \curveto(6.299,5.63)(7.12,5.593)(7.663,5.679)
      \curveto(8.054,5.741)(8.708,5.85)(9.266,5.99)
      \curveto(10.122,6.204)(10.988,6.405)(11.994,6.412)
    }
    \pscustom
    {
      \newpath
      \moveto(5.989,6.259)
      \curveto(6.821,6.171)(7.66,6.205)(8.545,6.374)
      \curveto(9.007,6.462)(9.753,6.709)(10.45,6.802)
      \curveto(10.927,6.866)(11.392,6.905)(11.994,6.897)
    }
    \pscustom
    {
      \newpath
      \moveto(6.136,6.8)
      \curveto(7.149,6.689)(8.216,6.897)(9.325,7.172)
      \curveto(9.659,7.255)(10.074,7.343)(10.647,7.39)
      \curveto(11.044,7.423)(11.63,7.488)(11.996,7.455)
    }
  }

  {
    % Lignes de force de pesanteur
    \psset{linecolor=CadetBlue,strokeopacity=0.4}
    \pscustom
    {
      \newpath
      \moveto(8.037,1.257)
      \curveto(7.985,1.654)(7.895,2.755)(7.796,3.171)
      \curveto(7.659,3.747)(7.599,3.889)(7.473,4.474)
      \curveto(7.396,4.833)(7.373,5.449)(7.329,5.801)
      \curveto(7.288,6.13)(7.243,7.113)(7.225,7.556)
    }
    \pscustom
    {
      \newpath
      \moveto(8.802,1.144)
      \curveto(8.816,1.74)(8.711,2.799)(8.471,3.502)
      \curveto(8.38,3.768)(8.164,4.49)(8.115,4.804)
      \curveto(8.019,5.414)(8.019,5.413)(7.963,6.045)
      \curveto(7.945,6.242)(7.841,7.343)(7.823,7.642)
    }
    \pscustom
    {
      \newpath
      \moveto(9.59,1.061)
      \curveto(9.495,1.859)(9.258,3.195)(9.158,3.64)
      \curveto(9.035,4.184)(8.94,4.656)(8.85,5.227)
      \curveto(8.778,5.687)(8.688,6.191)(8.597,6.638)
      \curveto(8.544,6.901)(8.444,7.516)(8.42,7.735)
    }
    \pscustom
    {
      \newpath
      \moveto(9.029,7.785)
      \curveto(9.127,7.176)(9.253,6.771)(9.348,6.164)
      \curveto(9.394,5.871)(9.588,5.119)(9.688,4.599)
      \curveto(9.809,3.97)(9.982,3.079)(10.018,2.794)
      \curveto(10.067,2.403)(10.184,1.086)(10.17,0.959)
    }
    \pscustom
    {
      \newpath
      \moveto(9.858,7.844)
      \curveto(9.961,7.474)(10.067,6.916)(10.138,6.625)
      \curveto(10.401,5.531)(10.508,4.99)(10.652,4.074)
      \curveto(10.687,3.852)(10.731,3.363)(10.771,2.816)
      \curveto(10.817,2.177)(10.838,1.349)(10.85,0.957)
    }
    \pscustom
    {
      \newpath
      \moveto(10.683,7.838)
      \curveto(10.816,7.319)(10.938,6.556)(10.992,5.928)
      \curveto(11.082,4.875)(11.162,4.089)(11.25,2.635)
      \curveto(11.253,2.596)(11.328,0.964)(11.33,0.925)
    }
    \pscustom
    {
      \newpath
      \moveto(11.863,1.231)
      \curveto(11.812,2.6)(11.679,4.513)(11.631,5.885)
      \curveto(11.61,6.494)(11.577,7.494)(11.51,7.852)
    }
    \pscustom
    {
      \newpath
      \moveto(6.628,7.586)
      \curveto(6.643,6.981)(6.594,6.225)(6.602,5.62)
      \curveto(6.612,4.972)(6.695,4.032)(6.758,3.734)
      \curveto(6.909,3.026)(7.038,1.149)(7.037,1.203)
    }
  }

  {
    % Hauteur orthométrique
    \pscustom
    {
      \newpath
      \moveto(node5)
      \curveto(10.484,1.977)(10.397,2.857)(node4)
      \curveto(10.284,3.725)(10.281,3.887)(10.136,4.749)
      \curveto(10.043,5.307)(9.77,6.518)(node1)
    }
    \pcline[linestyle=none](node1)(node4)\naput{$H_M$}
    \pcline[linestyle=none](node4)(node5)\naput{$N$}
  }

  {
    % Hauteur ellipsoidale
    \pscustom[linestyle=dashed]
    {
      \newpath
      \moveto(node1)
      \curveto(9.692,5.958)(9.702,5.387)(9.73,4.928)
      \curveto(9.759,4.442)(9.802,3.501)(node2)
      \curveto(9.865,2.566)(9.869,2.153)(node3)
    }
    \pcline[linestyle=none](node1)(node3)\nbput{$h$}
  }

  % Labels
  \psdot(node1) \uput{.15cm}[120](node1){$M$}
  \uput{.15cm}[-135](node3){$M_0^\prime$}
  \uput{.15cm}[-45](node5){$Q_0$}
  \rput[Bl](.5,7){$h$: Altitude ellipso\"idale}
  \rput[Bl](.5,6){$H_M$: Hauteur orthom\'etrique}
  \rput[Bl](.5,5){$N$:
    \begin{tabular}[t]{l}Hauteur du g\'eo\"ide au \\
      dessus de l'ellipso\"ide
    \end{tabular}}
  \rput[Bl](.5,3.5){\psframebox{$H_M \approx h - N$}}
\end{pspicture}
